\documentclass[a4paper, 10pt]{jsarticle}
\input{./preamble}

\title{Schmidt分解}
\author{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{thm}{Schmidt分解}{Schmidt分解}
	$N_A$準位系$A$と$N_B$準位系$B$の合成系の状態$\Ket{\Psi}_{AB}$は、
	$A$系の正規直交基底$\{\Ket{n}\}_{n=1}^{N_A}$と
	$B$系の正規直交基底$\{\Ket{u_n}\}_{n=1}^{N_B}$、
	正の整数$1 \leq r \leq \min (N_A, N_B)$と、
	$\sum_{n} p_n = 1$を満たす確率分布が存在して
	\begin{align}
		\Ket{\Psi}_{AB}
		= \sum_{n=1}^{r} \sqrt{p_n} \Ket{n}_A \Ket{u_n}_B
	\end{align}
	とできる。
\end{thm}
\begin{proof}
	一般性を失わずに$N_A \leq N_B$とできる。
	$\{\Ket{\psi_n}\}_{n=1}^{N_A}$、$\{\Ket{\phi_n}\}_{n=1}^{N_B}$を
	それぞれ$A$系、$B$系の正規直交基底とする。
	すれば
	\begin{align}
		\Ket{\Psi}_{AB}
		= \sum_{n, m} \alpha_{nm} \Ket{\psi_n}_A \Ket{\phi_m}_B
	\end{align}
	と展開できる。
	ここで
	\begin{align}
		\Ket{\chi_n} \coloneqq \sum_{m=1}^{N_B} \alpha_{nm} \Ket{\phi_m}
	\end{align}
	を用いると
	\begin{align}
		\Ket{\Psi}_{AB}
		= \sum_{n=1}^{N_A} \Ket{\psi_n}_A \Ket{\chi_n}_B
	\end{align}
	と書ける。
	また$X = (x_{ij}) \eqqcolon \Braket{\chi_i | \chi_j}$で定義される
	行列$X$を考えと
	\begin{align}
		\Braket{\eta | X | \eta}
		&= \sum_{i,j} \Braket{\eta | e_i}
		\Braket{e_i | X | e_j} \Braket{e_j | \eta} \\
		&= \sum_{i,j} \Braket{\eta | e_i} \Braket{\chi_i | \chi_j}
		\Braket{e_j | \eta} \\
		&= \Braket{\sum_i \Braket{e_i | \eta} \chi_i |
		\sum_j \Braket{e_j | \eta} \chi_j} \\
		&= \left\| \sum_i \Braket{e_i | \eta} \chi_i \right\|^2 \\
		&\geq 0
	\end{align}
	であるから、$X \geq 0$であることが分かる。
	$X$を対角化するユニタリ行列を$U = (u_{ij})$として
	\begin{gather}
		\Ket{n} \coloneqq \sum_{i=1}^{N_A} u^*_{in} \Ket{\psi_i} \\
		\Ket{u'_n} \coloneqq \sum_{i=1}^{N_A} u_{in} \Ket{\chi_i}
	\end{gather}
	を定めると、
	$\{\Ket{n}\}_{n=1}^{N_A}$は正規直交基底をなすことが分かる。
	また
	\begin{align}
		\Ket{\chi_i} = \sum_{n=1}^{N_A} u^*_{in} \Ket{u'_n}
	\end{align}
	である。

	以上から
	\begin{align}
		\Ket{\Psi}_{AB}
		&= \sum_{i=1}^{N_A} \Ket{\psi_i}_A \otimes
		\sum_{n=1}^{N_A} u^*_{in} \Ket{u'_n}_B \\
		&= \sum_{n=1}^{N_A} \Ket{n}_A \Ket{u'_n}
	\end{align}
	と書ける。
	この$\Ket{u'_n}$に注目すると
	\begin{align}
		\Braket{u'_n | u'_m}
		&= \sum_{i,j} u^*_{in} \Bra{\chi_i} u_{jm} \Ket{\chi_j} \\
		&= \sum_{i,j} u^*_{in} x_{ij} u_{jm} \\
		&= \left( U^\dagger X U \right)_{nm} \\
		&= p_n \delta_{nm}
	\end{align}
	となる。
	（$\because$ $U$は$X$を対角化する。）
	また$X \geq 0$であったから$p_n \geq 0$である。
	順番を並び替えて、
	$1 \leq n \leq r$までは$p_n > 0$、
	$r + 1 \leq n \leq N_A$では$p_n = 0$となるようにし、
	$1 \leq n \leq r$について$\Ket{u_n} \coloneqq \Ket{u'_n} / \sqrt{p_n}$と
	新しく取り替えると結局
	\begin{align}
		\Ket{\Psi}_{AB} = \sum_{n=1}^{r} \sqrt{p_n} \Ket{n}_A \Ket{u_n}_B
	\end{align}
	と書き直せる。
	ここで規格化条件から
	\begin{align}
		\Braket{\Psi | \Psi}_{AB}
		= \sum_{n=1}^{r} p_n
		= 1
	\end{align}
	である。
	また$B$系の基底については、
	$\{u_n\}_{n=1}^{r}$に$N_B - r$個の基底を付け加えて新たな正規直交基底
	$\{u_n\}_{n=1}^{N_B}$を作ることが出来る。
\end{proof}

\end{document}